% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.4 (15/5/16)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com) with extensive modifications by
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside,onecolumn]{article}

\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 

\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}

\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables

\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text

\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2yFY Rysensteen Gymnasium Afleveres d. 23.10.2020} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\usepackage{titling} % Customizing the title section

\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up

\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Fysik sæt 1} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{\today} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

    % Print the title
    \maketitle
    %------------------------------------------------
    \textbf{Opgave 1}\\
    Billedet viser en bil dækket af et tykt islag efter en vinterstorm ved Genevesøen.\\
    Ejeren af bilen overvejer at smelte isen ved at hælde vand på bilen.\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Tildel passende værdier til relevante fysiske størrelser, og vurdér, hvor meget vand der skal bruges for at smelte isen på bilen.\\
        Gør herunder rede relevante antagelser.\\
        \\ Jeg går ud fra at bilen er to kasser og ser sådan her ud:
        \\\includegraphics[width=.5\linewidth]{fysik-bilen.png}\\
        Bilens volume er:\\
        $2m\cdot3m\cdot2m + 1m\cdot1m\cdot2m = 13m^{3}$\\
        Jeg går ud fra at der er 5cm is på hver side undtagen under den hvor der ikke er noget is. Isens temperetur er på $5^{\circ}C$ Bilen med is ser såden her ud \\
        \\\includegraphics[width=.5\linewidth]{fysik-bilen-med-is.png}\\
        Og bilens volume med is er:\\
        $2.05m\cdot3.05m\cdot2.1m + 1.05m\cdot1.05m\cdot2m + 1.05m\cdot 2.1m\cdot 0.05m= 15.44m^{3}$(det sidste led er forruden)\\
        Ved at trækker de to volumer fra hinanden finder man volumen af isen:\\ 
        $15.44m^{3} - 13m^{3} = 2.44m^{3}$\\
        Is vejer $919 kg/m^{3}$ så der er $919kg/m^{3}\cdot 2.44m^{3} = 2242.36kg$ is på bilen\\
        Is's specifikke varmekapacitet er 2090 J/kg C. Først skal man finde hvor meget energi der skal til for at varme isen op til $0^{\circ}C$.\\
        $J/kgC\cdot ($hvor mange grader isen er fra  $0^{\circ}C) \cdot ($massen af isen$)  = 2090 J/kgC\cdot 5 \cdot 2242.36  = 23,432kJ$\\
        Nu hvor vores is er på $0^{\circ}C$ skal vi bruge 333kJ/kg for at smelte den:\\
        $333kJ/kg \cdot 2242.36kg = 746705.88kJ$\\
        For at smelte isen skal man bruge $746,705.88kJ + 23,432kJ = 770,137.88kJ$\\
        Vi antager at vores vand er $90^{\circ}C$. Vi antager at alt energien i vandet bliver overført til isen og ikke til omgivelserne. For at varme 1g vand op med $1^{\circ}C$ skal man bruge 4.184J. Hvis det taber $1^{\circ}C$ afgiver det også 4.184J. Hvis vores vand taber alle $90^{\circ}C$ afgiver det:\\
        $4,184J \cdot 90 = 376.56J$ per gram vand eller 376.56kJ per kg.\\
        $\frac{746705.88kJ}{376.56kJ/kg} = 1982.97kg$ eller 1982.97L\\
        I et lukket system skal man altså ca. bruge $1983L$ vand på $90^{\circ}C$ for at smelte $2242.36kg$ is.
    \end{enumerate}
    \textbf{Opgave 2}\\
    En raket som trækker en ledning efter sig, bliver skudt op i luften. Fordi ledningen er af metal, leder den bedre end luft og lynet vil derfor ofte slå ned gennem den ledning. Lynet slår ned gennem noget måleudstyr. Strømmen fra lynet passerer gennem en resistor med resistansen $5.1\cdot 10^{-4}\Omega$. På et tidspunkt i lynnedslaget måles spændingsfaldet til 7.2 V.\\
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Beregn strømstyrken i resistoren til dette tidspunkt.\\
        For at beregne strømstykren bruger man formlen $U = R \cdot I$:\\
        $I = \frac{U}{R} = \frac{7.2 V}{5.1\cdot 10^{-4}\Omega} = 14117.6A$ eller ca. $14.1kA$\\
        \\I et andet lyn måles strømstyrken til 25kA, og lynnedslaget varer 15ms.\\
        \item Hvor mange elektroner passerer et tværsnit af resistoren under lynnedslaget?\\
        Siden en ampere er én coulomb i et sekund er kan man med følgende formel finde hvor mange coulomb 25kA er i 15ms:\\
        $\quad I = Q/t$\\
        $\iff Q = I*t = 25kA * 0.015s = 375C$\\
        Der er $6.24\cdot 10^{18}$ elektroner i en coulomb er vi har 375 coulomb\\
        $375\cdot 6.24\cdot 10^{18} = 2.34\cdot 10^{21}$\\
        Der passerer altså $2.34*\cdot 10^{21}$ elektroner gennem resistoren under lynnedslaget.\\
        \\Resistoren har massen 0.72 kg, og består af et metal med den specifikke varmekapacitet $415J/(kg\cdot K)$.\\
        \item Beregn temperaturstigningen i resistoren, når der løber en strøm på 25 kA gennem den i 15 ms.\\
        Gør herunder rede for de relevante antagelser.\\
        For at finde temperaturstigningen skal vi først finde hvor meget energi der er i lynet. Vi antager at al energien fra lynet bliver lavet om til varme i resistoren. For at finde energi bruge vi følgende formel:\\
        $E = U \cdot Q$\\
        Vi bruger Ohms lov til at finde spændingen U:\\
        $U = R \cdot I = 5.1\cdot 10^{-4}\Omega \cdot 25kA = 12.75V$\\
        $E = U \cdot Q = 12.75V \cdot 375C = 4781.25J$\\
        For at finde temperaturstigningen skal vi bruge metallets varmekapacitet som er $415J/(kg\cdot K)$:\\
        $415J/(kg \cdot K)\cdot 0.72kg = 298.8J/K$\\
        Ved at dividere hvor meget energi lynet leverermed varmekapaciteten finder man temperaturstigningen:\\
        $\frac{4781.25J}{298.8J/K} = 16K$\\
        Hvis al energien fra lynet bliver lavet om til varme i resistoren vil resistorens temperetur stige med $16^{\circ}K$\\
    \end{enumerate}
\end{document}
